\definecolor{subtitlegrey}{rgb}{0.4,0.4,0.4}
 
\chapter{Un nuevo enfoque inteligente y colaborativo}{\vspace{-1cm} %{\fontfamily{fla}\LARGE \color{gray}{\selectfont  The essentials to understand this thesis} }} 
\label{chap:proposal}

%\epigraph{--- \ding{125}First, let me dispose of Socrates because I am sick and tired of this pretense that knowing you know nothing is a mark of wisdom.\ding{126}}{\textit{Isaac Asimov.}} 
\vspace{0.5cm}
{\fontfamily{fla}\selectfont   
\epigraph{\textit{Se me ocurrió cuando estaba andando en mi bici.}}{\textsc{---Albert Einstein}, sobre la Teoría de la Relatividad.} }

\vspace{1cm} 
{\color{subtitlegrey}{\hrule height 0.5pt}}
\vspace{0.5cm}  
   
%\PARstart
\section{Introducción}
\label{sec:introduction3}
\lettrine[lines=4]{E}{ste capítulo} está dedicado a la descripción detallada y justificación de la infraestructura de objetos cotidianos, conformando uno de los capítulos principales de la presente tesis doctoral. Como prueba de concepto de estos dispositivos se ha escogido la máquina de café, un objeto cotidiano de uso compartido muy extendido en entornos laborales que dispone del modo \textit{Standby}.

El capítulo se divide en cinco secciones. En primer lugar (sección \ref{sec:basesteoricas}), se presentan las bases teóricas sobre las que se sustenta la investigación. En segundo lugar (sección \ref{sec:conceptualdesign}), se abordará el diseño conceptual de la arquitectura, profundizando en el diseño de los modos \textit{Ecoaware} y \textit{Cooperative}, siendo ambos aportaciones de esta tesis doctoral. En tercer lugar (sección \ref{sec:arima}), se explica el modelo de series temporales utilizado para calcular la predicción de uso de los dispositivos. En la sección \ref{sec:similarity3}, se expone lo relacionado con el cálculo de similitud entre distintos perfiles de dispositivos, concretando el modelado de estos perfiles y el índice de similitud utilizado, éste muy similar al coeficiente de Gower. Por último, en la sección \ref{sec:conclussions3}, se presenta un análisis de la propuesta y conclusiones extraídas de la misma.


%Regarding the commercial deployment of eco-awareness systems, there are several physical gadgets in the market designed to visualize the energy consumption in real-time. For example, \textit{Wattio Solar}\footnote{http://www.diykyoto.com/}, the \textit{Energy Orb}\footnote{http://www.orbenergy.com} or \textit{Wattio}\footnote{http://www.wattio.com/}. Other commercial eco-awareness system is \textit{Nest}\footnote{http://nest.com/thermostat/saving-energy/}, an intelligent thermostat which learns what temperatures user likes and builds a personalized schedule in his/her home. Aligned with this solution, but not commercialised, there is TherML~\cite{koehler2013TherML}. This is an occupancy prediction algorithm that uses GPS data from a user's smartphone to automatically control the indoor temperature of a home.
%
%Most of these devices are designed for people's personal settings. That is, individual or by a very small family group use. The solutions presented represent stand-alone meters, devices or applications. There are solutions which are designed to operate autonomously without any kind of interaction nor cooperation with distant Internet-connected devices. Indeed, most of them are focused on household settings. Furthermore, most of the reviewed solutions are mainly aligned with promoting human behaviour change and people awareness, while our approach is focused on optimising electrical everyday things' performance towards energy-efficiency. We propose a dynamic and automatic collaboration among similar smart eco-aware things deployed in comparable environments, i.e. similar group size and type of work, which would explain that they can import intelligence from each other.

\section{Bases teóricas. De \textit{On-Off} a \textit{Standby}}
\label{sec:basesteoricas}
Para demostrar de forma teórica que hay períodos propensos al uso del modo \textit{Standby}, se han realizado los siguientes cálculos matemáticos. 

En primer lugar se ha definido el período $D$ de actividad laboral, de 7:00 h a 19:00 h. Éste se ha dividido en franjas de tiempo de $T_{sl}$ segundos cada una. El objetivo es determinar el número mínimo de cafés ($n$), que se deben preparar en cada franja de tiempo para que merezca la pena el uso del modo \textit{Standby} en vez del modo \textit{On-Off}.

Para ello, tal y como se representa en la ecuación \ref{eq:Equate}, se ha igualado la energía consumida a lo largo de una jornada laboral ($D$) si la cafetera sólo hubiera funcionado en modo \textit{On-Off} (${E_{nf}}_{\vert{T_{sl}}}$) y si únicamente lo hubiera hecho en modo \textit{Standby} (${E_{sb}}_{\vert{T_{sl}}}$).

\begin{equation} 
{E_{nf}}_{\vert{T_{sl}}} = {E_{sb}}_{\vert{T_{sl}}}
\label{eq:Equate}
\end{equation}

La energía consumida en modo \textit{On-Off}, que se calcula mediante la ecuación \ref{eq:OnOff}, sólo depende de $n$ y el valor de $T_{sl}$ no tiene influencia.

\begin{equation}
E_{nf}= n(\overline{T_{st}} + \overline{T_{cf}} )
\label{eq:OnOff}
\end{equation}

\begin{table}[H]
	\begin{tabular}{p{1.2cm} p{10cm}}
		Donde: 	& $T_{cf}$ es el valor medio de preparación de un café. 			\\
		& $T_{st}$ es el tiempo medio de arranque de una máquina de café.    
	\end{tabular}
\end{table}

En cambio, la energía consumida en modo \textit{Standby} se determina mediante la ecuación \ref{eq:Sby}.

\begin{equation}
{E_{sb}}_{\vert{T_{sl}}} = n(\overline{T_{cf}}) + \left(n_{peak}*\overline{T_{peak}}\right)
\label{eq:Sby}
\end{equation}

\begin{table}[H]
	\begin{tabular}{p{1.2cm} p{10cm}}
		Donde: 	& $T_{cf}$ es el valor medio de preparación de un café. 			\\
		& $T_{peak}$ es el tiempo medio de los picos de consumo en modo \textit{Standby}. \\
		& $n_{peak}$ es el número de picos de consumo que se producen en un período de tiempo cuando una cafetera se mantiene en modo \textit{Standby}. Viene definido por la ecuación \ref{eq:nPeak}.     
	\end{tabular}
\end{table}

A diferencia de la ecuación \ref{eq:OnOff}, el cálculo de $n_{peak}$ depende del valor de $T_{sl}$. Por lo tanto, el de ${E_{sb}}_{\vert{T_{sl}}}$ también.

\begin{equation}
n_{peak} = \frac{T_{sl} - n\left( \overline{T_{acf}} + \overline{T_{cf}}\right)}{\overline{T_{sb}}} + 1
\label{eq:nPeak}
\end{equation}

\begin{table}[H]
	\begin{tabular}{p{1.2cm} p{10cm}}
		Donde: 	& $T_{sb}$ es el tiempo medio que discurre entre los picos de consumo en modo \textit{Standby}. 			\\
		& $T_{acf}$ es el tiempo medio que necesita la cafetera para estabilizar su consumo tras la preparación de un café. \\
		& $T_{cf}$ es el valor medio de preparación de un café.      
	\end{tabular}
\end{table}

%For the sake of easing the formulas understanding, we do not explain in deep the meaning of all temporal parameters. Let consider them as scalar times, measured in seconds, that have been averaged after the data-collection phase (see next Section). These parameters are extracted from the process of preparing coffee in the under-study coffee-maker model

Haciendo uso de estas formulas, se está en disposición de extraer el valor del número mínimo de cafés $n$ que se deben preparar en un período de tiempo $T_{sl}$ para cambiar de un modo de funcionamiento \textit{On-Off} al modo \textit{Standby} como modo más eficiente de operación. Por ejemplo, si se fragmenta una jornada laboral en franjas de tiempo de 1 hora ($T_{sl} = 3600\ seconds$), el valor de $n$ para una cafetera Dolce Gusto Melody asciende a $2.3$ cafés. Como los cafés no son divisibles, se considera que se deberían hacer 3 cafés durante una hora para rentabilizar en términos energéticos el uso del modo \textit{Standby} a lo largo de ese período temporal. 

Es pertinente aclarar que los parámetros temporales $T_{sb}$, $T_{cf}$, $T_{acf}$, $T_{peak}$ y $T_{st}$ son cantidades escalares medidas en segundos y que se han extraído tras un proceso de captura de datos de consumo energético para cada modelo de cafetera que forma parte del experimento. 


\section{Diseño conceptual}
\label{sec:conceptualdesign}
En esta sección se presenta el diseño conceptual de la arquitectura propuesta para habilitar el uso de los modos \textit{Ecoaware} y \textit{Cooperative} en las máquinas de café. Se identifican todos los elementos que forman parte de la arquitectura y se establecen las relaciones existentes entre ellos, así como las funcionalidades que desempeñan. Bajo un nivel de abstracción relativamente alto, se hace referencia a la estructura de la arquitectura y sus elementos, sin entrar en detalle en cómo éstos realizan cada una de las funcionalidades.

\subsection{Diseño del modo \textit{Ecoaware}}
A continuación se va a describir la arquitectura que permite a una máquina de café común funcionar en un modo dinámico \textit{Ecoaware}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{fig/chap3/arquitectura}
	\caption{Arquitectura \textit{Ecoaware}.}
	\label{fig:arq_ecoaware}
\end{figure}

Observando la figura \ref{fig:arq_ecoaware}, que muestra una perspectiva general de la arquitectura, se identifican los siguientes elementos:
\begin{enumerate}
	\item Cafetera de cápsulas.
	\item Módulo hardware.
	\item Servidor cloud.
	\begin{enumerate}
		\item Base de datos.
		\item Servicio de predicción de uso.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

El módulo hardware (elemento 2 de la figura \ref{fig:arq_ecoaware}) es el encargado de detectar cuándo se produce un consumo energético, capturarlo, diferenciar de qué tipo es y posteriormente enviarlo a través de TCP/IP a un servidor (elemento 3 de la figura \ref{fig:arq_ecoaware}) para su almacenamiento en una base de datos (elemento 3\textit{a} de la figura \ref{fig:arq_ecoaware}). 

En el diagrama de secuencia de la figura \ref{fig:sec_capture} se puede observar de forma gráfica la interacción entre las distintas entidades mencionadas para el proceso de captura de datos y su posterior almacenamiento.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{fig/chap3/secuencia_capture}
	\caption{Diagrama de secuencia del proceso de captura de datos energéticos.}
	\label{fig:sec_capture}
\end{figure}


Además de disponer de la funcionalidad de captura y envío de datos energéticos, el módulo hardware es el encargado de gestionar los modos de funcionamiento en función de una predicción de uso calculada en el servidor. Este proceso de predicción (elemento 3\textit{b} de la figura \ref{fig:arq_ecoaware}) se alimenta con los datos de uso almacenados en la base de datos energéticos ubicada en el servidor.

La figura \ref{fig:sec_ecoaware} presenta, mediante un diagrama de secuencia, el proceso de actualización de la predicción de uso de la cafetera. Como se puede observar, éste se da de forma periódica semanal.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{fig/chap3/secuencia_ecoaware}
	\caption{Diagrama de secuencia del proceso de actualización de la predicción de uso.}
	\label{fig:sec_ecoaware}
\end{figure}


Tras este proceso, el módulo hardware dispone de la información necesaria para decidir en qué franjas de tiempo a lo largo de la semana debe apagar automáticamente la cafetera tras la preparación de un café o debe mantenerla en modo \textit{Standby}.
\clearpage

\subsection{Diseño del modo \textit{Cooperative}}
En este apartado se va a describir la arquitectura que permite a una máquina de café común funcionar en un modo dinámico \textit{Cooperative}. Este modo parte de la premisa de que los dispositivos son capaces de funcionar en modo \textit{Ecoaware} y nace con el objetivo de aliviar el problema de arranque en frío del recién mencionado modo \textit{Ecoaware}. Inicialmente un dispositivo no dispone de datos previos de uso, por lo que no existe la posibilidad de prever un patrón de uso del mismo. Por tanto, se puede deducir que inicialmente se hace imprescindible un período de aprendizaje, en el cual el dispositivo no está habilitado para funcionar en modo \textit{Ecoaware}. 

A esta debilidad del modo \textit{Ecoaware} es a la que el modo \textit{Cooperative} pretende hacer frente. Para ello, se propone que una cafetera (de color blanco en la figura \ref{fig:arq_cooperative}) que se enciende por primera vez adquiera los datos de uso de otra cafetera previamente ya en funcionamiento (de color rojo en la figura \ref{fig:arq_cooperative}), para así poder realizar una predicción de uso y funcionar en base a la información de consumo de otra máquina de café ubicada en un entorno compartido similar. 
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{fig/chap3/arquitectura_coop}
	\caption{Arquitectura \textit{Cooperative}.}
	\label{fig:arq_cooperative}
\end{figure}
\clearpage

La principal cuestión a resolver es cómo decidir los datos de qué dispositivos son válidos para un funcionamiento energéticamente eficiente del nuevo dispositivo y cuáles no lo son. Esta se aborda en la sección \ref{sec:similarity3}. 

Una vez que se dispone de un dispositivo (\textit{B} en la figura \ref{fig:datawindow}) candidato a compartir su patrón de uso con el nuevo dispositivo que se va a poner en marcha (\textit{A} en la figura \ref{fig:datawindow}), este último realiza una predicción de uso para la primera semana con los datos del dispositivo \textit{B}. Tras adaptar el dispositivo \textit{A} su funcionamiento a la predicción calculada durante los primeros 7 días, realiza una nueva predicción haciendo uso de datos de \textit{B} y los datos capturados por ella durante la primera semana de funcionamiento. Y así sucesivamente durante las primeras 4 semanas (ver figura \ref{fig:datawindow}). A partir de la quinta semana, la predicción será calculada en base a datos capturados por el propio dispositivo durante el mes anterior de funcionamiento.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
	\tikzset{
		mstyle/.style={column sep=-\pgflinewidth,
			nodes={rectangle, draw=gray!90, align=center, minimum width=0.9cm, minimum height=0.6cm, anchor=center},
			font=\scriptsize, nodes in empty cells},
		window/.style={draw,ultra thick,black},
	}
	\matrix(m)[matrix of nodes,mstyle]{
		\tiny ND & \tiny ND & \tiny ND & \tiny ND & \tiny ND & \tiny ND & \tiny ND & \tiny ND & \tiny ND & \tiny ND & \tiny ND \\
	};
	% title
	\node[align=center,font=\scriptsize, xshift=-0.6cm] (title) 
	at (current bounding box.west)
	{\textbf{$A_{1stWeek}$}};
	%\draw[window](m-1-1.north west)rectangle(m-1-20.south east);
	\end{tikzpicture}
	\begin{tikzpicture}
	\tikzset{
		mstyle/.style={column sep=-\pgflinewidth,
			nodes={rectangle, draw=gray!90, align=center, minimum width=0.9cm, minimum height=0.6cm, anchor=center},
			font=\scriptsize, nodes in empty cells},
		window/.style={draw,ultra thick,black},
	}
	\matrix(m)[matrix of nodes,mstyle]{
		1 & 2 & 3 & ... & ... & 18 & 19 & 20 & \tiny ND & \tiny ND & \tiny ND \\
	};
	\draw[window](m-1-1.north west)rectangle(m-1-8.south east);
	% title
	\node[align=center,font=\scriptsize, xshift=-0.6cm] (title) 
	at (current bounding box.west)
	{\textbf{$B_{1stWeek}$}};
	\end{tikzpicture}
	\hrule
	
	\begin{tikzpicture}
	\tikzset{
		mstyle/.style={column sep=-\pgflinewidth,
			nodes={rectangle, draw=gray!90, minimum width=0.9cm, minimum height=0.6cm, anchor=center},
			font=\scriptsize, nodes in empty cells},
		window/.style={draw,ultra thick,black},
	}
	\matrix(m)[matrix of nodes,mstyle]{
		\tiny ND & \tiny ND & \tiny ND & \tiny ND & \tiny ND & \tiny ND & 21 & 22 & 23 & 24 & 25 \\
	};
	\draw[window](m-1-7.north west)rectangle(m-1-11.south east);
	% title
	\node[align=center,font=\scriptsize, xshift=-0.6cm] (title) 
	at (current bounding box.west)
	{\textbf{$A_{2ndWeek}$}};
	\end{tikzpicture}
	\begin{tikzpicture}
	\tikzset{
		mstyle/.style={column sep=-\pgflinewidth,
			nodes={rectangle, draw=gray!90, minimum width=0.9cm, minimum height=0.6cm, anchor=center},
			font=\scriptsize, nodes in empty cells},
		window/.style={draw,ultra thick,black},
	}
	\matrix(m)[matrix of nodes,mstyle]{
		... & 6 & 7 & ... & 19 & 20 & 21 & 22 & 23 & 24 & 25 \\
	};
	\draw[window](m-1-2.north west)rectangle(m-1-6.south east);
	% title
	\node[align=center,font=\scriptsize, xshift=-0.6cm] (title) 
	at (current bounding box.west)
	{\textbf{$B_{2ndWeek}$}};
	\end{tikzpicture}
	\hrule
	
	\begin{tikzpicture}
	\tikzset{
		mstyle/.style={column sep=-\pgflinewidth,
			nodes={rectangle, draw=gray!90, minimum width=0.9cm, minimum height=0.6cm, anchor=center},
			font=\scriptsize, nodes in empty cells},
		window/.style={draw,ultra thick,black},
	}
	\matrix(m)[matrix of nodes,mstyle]{
		\tiny ND & \tiny ND & \tiny ND & \tiny ND & \tiny ND & 21 & 22 & ... & ... & 29 & 30 \\
	};
	\draw[window](m-1-6.north west)rectangle(m-1-11.south east);
	% title
	\node[align=center,font=\scriptsize, xshift=-0.6cm] (title) 
	at (current bounding box.west)
	{\textbf{$A_{3rdWeek}$}};
	\end{tikzpicture}
	\begin{tikzpicture}
	\tikzset{
		mstyle/.style={column sep=-\pgflinewidth,
			nodes={rectangle, draw=gray!90, minimum width=0.9cm, minimum height=0.6cm, anchor=center},
			font=\scriptsize, nodes in empty cells},
		window/.style={draw,ultra thick,black},
	}
	\matrix(m)[matrix of nodes,mstyle]{
		... & 11 & 12 & ... & 20 & 21 & 22 & ... & ... & 29 & 30 \\
	};
	\draw[window](m-1-2.north west)rectangle(m-1-5.south east);
	% title
	\node[align=center,font=\scriptsize, xshift=-0.6cm] (title) 
	at (current bounding box.west)
	{\textbf{$B_{3rdWeek}$}};
	\end{tikzpicture}
	\hrule
	
	\begin{tikzpicture}
	\tikzset{
		mstyle/.style={column sep=-\pgflinewidth,
			nodes={rectangle, draw=gray!90, minimum width=0.9cm, minimum height=0.6cm, anchor=center},
			font=\scriptsize, nodes in empty cells},
		window/.style={draw,ultra thick,black},
	}
	\matrix(m)[matrix of nodes,mstyle]{
		\tiny ND & \tiny ND & \tiny ND & \tiny ND & \tiny ND & 21 & 22 & ... & ... & 34 & 35 \\
	};
	\draw[window](m-1-6.north west)rectangle(m-1-11.south east);
	% title
	\node[align=center,font=\scriptsize, xshift=-0.6cm] (title) 
	at (current bounding box.west)
	{\textbf{$A_{4thWeek}$}};
	\end{tikzpicture}
	\begin{tikzpicture}
	\tikzset{
		mstyle/.style={column sep=-\pgflinewidth,
			nodes={rectangle, draw=gray!90, minimum width=0.9cm, minimum height=0.6cm, anchor=center},
			font=\scriptsize, nodes in empty cells},
		window/.style={draw,ultra thick,black},
	}
	\matrix(m)[matrix of nodes,mstyle]{
		... & 16 & 17 & ... & 20 & 21 & 22 & ... & ... & 34 & 35 \\
	};
	\draw[window](m-1-2.north west)rectangle(m-1-5.south east);
	% title
	\node[align=center,font=\scriptsize, xshift=-0.6cm] (title) 
	at (current bounding box.west)
	{\textbf{$B_{4thWeek}$}};
	\end{tikzpicture}
	\begin{tikzpicture} %% To align the last line
	\tikzset{
		mstyle/.style={column sep=-\pgflinewidth,
			nodes={rectangle, minimum width=0.9cm, minimum height=0.0cm,},
			font=\tiny, nodes in empty cells},
	}
	\matrix(m)[matrix of nodes,mstyle]{
		&  &  &  &  &  &  &  &  &  &  \\
	};
	\end{tikzpicture}
	\caption{Origen de los datos de entrenamiento para una cafetera nueva (\textit{A}) durante las primeras 4 semanas. (ND $=$ No hay datos)}
	\label{fig:datawindow}
\end{figure}
\clearpage

La figura \ref{fig:sec_cooperative} muestra el diagrama de secuencia de todo el proceso de compartición de datos entre dispositivos distintos, pero del mismo tipo al fin y al cabo (p. ej., cafeteras), donde el dispositivo \textit{A}, al igual que en la figura anterior, se corresponde con el dispositivo nuevo a instalar.

\vspace{0.5cm}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{fig/chap3/secuencia_cooperative}
	\caption{Diagrama de secuencia del proceso de compartición de datos de uso.}
	\label{fig:sec_cooperative}
\end{figure}

\clearpage

\section{Cálculo de la predicción de uso} 
\label{sec:arima}
Tal y como se ha explicado en la sección \ref{sec:aprendizaje}, se ha optado por utilizar ARIMA como método de predicción de uso de los dispositivos. 

Antiguamente, las series temporales se analizaban desde un punto de vista determinista. Sin embargo, actualmente se estudian desde un punto de vista estocástico, haciendo uso de métodos más complejos y series más largas.

Box et al.~(\citeyear{Box90TimeSeries}) desarrollaron modelos estadísticos para series temporales en los que cada observación en un instante de tiempo es modelada en función de valores anteriores. Estos modelos se conocen con el nombre de ARIMA (\textit{AutoRegresive Integrated Moving Average}), que proviene de sus tres componentes: AR (Autoregresivo), I(Integrado) y MA (Medias Móviles).

Mediante el modelo ARIMA se puede describir un valor como una función lineal de datos previos y errores. Además, puede incluir un componente cíclico o estacional, por lo que es necesario un número de datos suficiente para poder describir este fenómeno. Box et al.(\citeyear{Box90TimeSeries}) recomiendan al menos 50 observaciones en la serie temporal.

La metodología de Box y Jenkins, representada en la figura \ref{fig:boxjenkins}, se divide en cuatro fases.
\begin{itemize}
	\item \textit{1ª fase:} identificar el modelo ARIMA que sigue la serie temporal, lo que requiere:
		\subitem -- Aplicar transformaciones para convertir la serie en una serie estacionaria.
		\subitem -- Determinar un modelo ARMA para la serie estacionaria, estableciendo los órdenes $p$ y $q$ de su estructura autorregresiva y de media móvil.
	\item \textit{2ª fase:} se estiman los parámetros AR y MA del modelo y se obtienen sus errores estándar y los residuos del modelo.
	\item \textit{3ª fase:} es el diagnóstico. Se comprueba que los residuos no tienen estructura de
	dependencia y siguen un proceso de ruido blanco. Si tienen estructura de dependencia, se modifica el modelo y se repiten las etapas anteriores hasta obtener un modelo adecuado.
	\item \textit{4ª fase:} es la predicción. Una vez que se ha obtenido un modelo adecuado se realizan predicciones con el mismo.
\end{itemize}

\vspace{-0.2cm}

\begin{figure}[H]
	\raggedleft
	\begin{tikzpicture}[node distance=0.8cm]
	
	\node (start) [startstop] {\tiny INICIO};
	\node (serie)  [processnarrow, below of=start] {\tiny Serie temporal (datos)};
	\node [anchor=west] at (-3,-1.5) {\scriptsize \underline{\textbf{Fase 1}}};
	\node (isstationary)  [decision, below of=serie, yshift=-1.2cm, aspect=3] {\tiny ¿Es estacionaria?};
	\node (determinacion) [processnarrow, below of=isstationary, yshift=-0.5cm] {\tiny Determinación de \textit{p, q, P y Q}};
	\node (seleccion) [processnarrow, right of=isstationary, xshift=4cm] {\tiny Selección de \textit{d, D y $\lambda$}};
	\node (transformacion) [processnarrow, above of=seleccion, yshift=0.4cm] {\tiny Transformación de la serie};
	\node [anchor=west] at (-3,-4.8) {\scriptsize \underline{\textbf{Fase 2}}};
	\node (estimation)  [processnarrow, below of=determinacion, yshift=-0.6cm] {\tiny Estimación de los \\ parámetros del modelo \\};
	\node [anchor=west] at (-3,-6.3) {\scriptsize \underline{\textbf{Fase 3}}};
	\node (esadecuado)  [decision, below of=estimation, yshift=-0.8cm, aspect=3] {\tiny ¿Modelo adecuado?};
	\node [anchor=west] at (-3,-7.8) {\scriptsize \underline{\textbf{Fase 4}}};
	\node (obtencion)  [processnarrow, below of=esadecuado, yshift=-0.7cm, aspect=3] {\tiny Obtención de las predicciones};
	\node (evaluacion)  [processnarrow, below of=obtencion, yshift=-0.2cm] {\tiny Evaluación de la predicción};
	\node (escorrecta)  [decision, below of=evaluacion, yshift=-0.4cm, aspect=3] {\tiny ¿Predicción correcta?};
	\node (stop)  [startstop, below of=escorrecta, yshift=-0.4cm] {\tiny FIN};
	
	\draw [arrow] (start) -- (serie);
	\draw [arrow] (serie) -- (isstationary);
	\draw [arrow] (seleccion) -- (transformacion);
	\draw [arrow] (transformacion.west) -- (isstationary.north);
	\draw [arrow] (isstationary) -- node[anchor=south] {\tiny No}(seleccion);
	\draw [arrow] (isstationary) -- node[anchor=east] {\tiny Si}(determinacion);
	\draw [arrow] (determinacion) -- (estimation);
	\draw [arrow] (estimation) -- (esadecuado);
	\draw [arrow] (esadecuado) -- node[anchor=east] {\tiny Si}(obtencion);
	\draw [arrow] (esadecuado.west) node[anchor=south] {\tiny No} |- ([xshift=-1.4cm]esadecuado.west) |- (isstationary.west);
	\draw [arrow] (esadecuado) -- (obtencion);
	\draw [arrow] (obtencion) -- (evaluacion);
	\draw [arrow] (evaluacion) -- (escorrecta);
	\draw [arrow] (escorrecta) -- node[anchor=east] {\tiny Si}(stop);
	\draw [arrow] (escorrecta.west) node[anchor=south] {\tiny No} |- ([xshift=-1.4cm]escorrecta.west) |- (isstationary.west);
	\draw [arrow] (escorrecta) -- (stop);
	
	\end{tikzpicture}
	\caption{Metodología de Box-Jenkins.}
	\label{fig:boxjenkins}
\end{figure}


\subsubsection{Pasos a seguir para el análisis de datos}
A continuación, se enumeran los pasos a seguir para el análisis de los datos de uso capturados.

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Captura de datos:} se recomienda disponer de al menos 50 datos.
	\item \textbf{Representación gráfica:} es recomendable disponer de un gráfico de la serie de tiempo para comprobar su estacionariedad. Además, se pueden utilizar medias y desviaciones típicas por subperíodo para dicha comprobación.
	\item \textbf{Transformación previa de la serie:} si la serie de tiempo no es estacionaria en varianza, es necesario realizar una transformación logarítmica.
	\item \textbf{Eliminación de la tendencia:} analizando el gráfico de la serie se observa si existe o no tendencia. De existir una tendencia lineal, que será el caso más frecuente, se corregirá diferenciando una vez la serie. De ser una tendencia no lineal, se suelen utilizar dos diferencias como mucho.
	\item \textbf{Identificación del modelo:} se trata de determinar el modelo más adecuado a la serie, es decir, el orden de los procesos autorregresivos de médias móviles de las componentes regular y estacional. Esta decisión se basa en las funciones de autocorrelación (ACF y PACF). En caso de duda, se pueden seleccionar varios modelos que serán contrastados posteriormente, para finalmente definir el modelo adecuado.
	\item \textbf{Estimación de los coeficientes del modelo:} una vez se tiene el modelo, se estiman sus parámetros.
	\item \textbf{Contraste de validez del modelo:} para comprobar si el modelo es adecuado, se pueden utilizar distintos procedimientos, tales como covarianzas entre estimadores, coeficiente de correlación, contraste de significación de parámetros o suma de cuadrados de errores entre otros.
	\item \textbf{Análisis detallado de los errores:} se contrastan los valores reales con los estimados por el modelo. Hay que analizar si existen errores especialmente significativos.
	\item \textbf{Selección del modelo:} en función de los resultados de los dos pasos anteriores, se decide sobre la validez del modelo adoptado.
	\item \textbf{Predicción:} finalmente, el modelo seleccionado será el utilizado para realizar las predicciones.
\end{enumerate}

En el siguiente capítulo se describen los pasos que se han ido dando para los datos de los que se dispone en esta tesis doctoral.


\section{Cálculo de similitud entre perfiles}
\label{sec:similarity3}
En esta sección se describe el servicio \textit{Similitud} al que se hace referencia en la figura \ref{fig:sec_cooperative}. Éste se ejecuta cada vez que se instala un nuevo dispositivo \textit{Ecoaware} (\textit{A}) con el objetivo de buscar otro dispositivo (\textit{B}) del mismo tipo que disponga de datos de uso que sean adecuados para el entrenamiento del nuevo objeto. Para que estos datos puedan considerarse adecuados, deben tener cierto grado de semejanza con los que posteriormente generará el nuevo dispositivo, permitiendo así que éste pueda realizar predicciones de uso fiables desde el mismo momento en el que es instalado.

\subsection{Modelado de los perfiles de los dispositivos}
\label{sec:modeladoperfiles}
No todos los dispositivos van a tener un mismo modelo de perfil, ya que las características de cada tipo de objeto van a determinar su modelado. De este modo, una cafetera, una fotocopiadora o un sistema de iluminación tendrán una estructura de perfil diferente en función de sus características. Como ya se ha indicado en la introducción de este capítulo, como prueba de concepto de estos dispositivos se ha escogido la máquina de café, por lo tanto en este apartado se presenta la estructura de su perfil. 

Los datos que se integran dentro del modelo del perfil de una cafetera son los siguientes:

\begin{itemize}
	\item \textit{Identificador: } es el nombre que el responsable de la cafetera le asigna a la misma y debe ser único.
	\item \textit{Número de personas: } se corresponde con el número de individuos que hacen uso de la máquina de café.
	\item \textit{Lugar dedicado: } indica si hay o no un lugar dedicado para la ubicación de la cafetera (p. ej., cocina o sala de café).
	\item \textit{Jornada: } hace referencia al número de horas que el dispositivo es susceptible de ser usado.
	\item \textit{Horario: } indica el tipo de horario del lugar donde está ubicada la cafetera (continuo, partido, turnos)
	\item \textit{Ubicación: } es el lugar geográfico donde está ubicada la máquina de café.
	\item \textit{Tipo de espacio: } describe el espacio donde está ubicada la cafetera (p. ej., Centro de investigación, Administración o Comercio). Su valor se elige de una lista previamente definida.
	\item \textit{Modelo de cafetera: } es el modelo de la máquina de café.
\end{itemize}

\subsection{Coeficiente de similitud de \textit{wGower}}
\label{subsec:wgower}
Tal y como se ha explicado en la sección \ref{sec:analisis2similarity} se ha considerado que ante la diversidad de tipos de datos de los que dispone el perfil de un dispositivo (binarios, cuantitativos y cualitativos), el cálculo de similitud entre dispositivos puede llevarse a cabo mediante el coeficiente de \textit{Gower}.

Atendiendo al apartado \textit{Coeficiente de Gower} de la sección \ref{sec:analisis2similarity}, el valor del coeficiente de similitud se obtiene aplicando la siguiente fórmula:

\vspace{-0.7cm}

\begin{center}
	\begin{equation}
	\label{eq:Gower}
	S\left(x_{A},x_{B}\right)=\displaystyle\frac{\sum_{i=1}^{n}\delta_{ABi}s_{ABi}}{\sum_{i=1}^{n}\delta_{ABi}}
	\end{equation}
\end{center}
\clearpage


Donde para variables binarias y cualitativas:
\begin{table}[H]
	\begin{tabular}{ll}
		\ \ \ \ \ & $s_{ABi}=1$, cuando se presenta una concurrencia en los datos.    \\
		& $s_{ABi}=0$, cuando no se presenta una concurrencia en los datos. \\
		& $n=$ número de variables.                                
	\end{tabular}
\end{table}
Y para variables cuantitativas:

\vspace{-0.7cm}

\begin{center}
	\begin{equation}
	s_{ABi}=1-\frac{\mid y_{Ai}-y_{Bi} \mid}{R_{i}}
	\end{equation}
\end{center}

\begin{table}[H]
	\begin{tabular}{ll}
		\ \ \ \ \ & $y_{Ai}=$ valor de la variable $i$ para la muestra A.    \\
		& $y_{Bi}=$ valor de la variable $i$ para la muestra B.	   \\
		& $R_{i}=$ rango de valores de la variable $i$.   \\
		& $n=$ número de variables.
	\end{tabular}
\end{table}

En la tabla \ref{ta:varCategorized} se observa que entre las variables cualitativas hay una que representa el tipo de espacio en el que está ubicado el dispositivo (p. ej., Universidad, Centro de idiomas o Comercio). Atendiendo a la ecuación \ref{eq:Gower}, por ser una variable cualitativa, $s_{esp}$ adquiriría el valor 1 cuando se presenta una concurrencia en los datos y 0 en caso contrario.

\begin{table}[H]
	\centering
	\resizebox{9.5cm}{!} {
		\begin{tabular}{|p{3.5cm}|p{3.5cm}|p{3.5cm}|}
			\hline
			\rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
			\multicolumn{1}{|c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Binarias}} & 
			\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Cualitativas}} & 
			\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Cuantitativas}}\\ 
			\hline
			\hline
			Lugar dedicado \textit{(Sí / No)}, & Horario \textit{(Continua / Partida / turnos)}, Ubicación, Tipo de espacio \textit{(Centro de investigación / Administración / Universidad / Centro de idiomas / Bufete de abogados / Empresa tecnológica / Co-working)}  &  Número de personas, Jornada \\ \hline			
		\end{tabular}
	}
	\caption{Variables del perfil de los dispositivos clasificadas por tipo de variable.}
	\label{ta:varCategorized}
\end{table}

En esta tesis doctoral, se presenta una modificación del coeficiente de \textit{Gower}, que se ha denominado coeficiente de \textit{wGower} (\textit{Weighted Gower}). En esta modificación las variables cualitativas se dividen en dos categorías. Por una parte las cualitativas tradicionales, cuya relación entre los diferentes valores que puede adquirir una de esas variables no existe. De ahí que $s_{ABi}$ adquiera el valor 1 cuando se presenta una concurrencia en los datos y adquiera el valor 0 cuando no se presenta esta concurrencia.  Y por otra parte están las cualitativas relacionales, en las que cada valor a adquirir por esas variables tienen un grado de similitud ($\varphi$) con el resto de esos valores. De este modo, se considera que si no se da una concurrencia en la variable, el valor de $s_{ABi}$ será entre 0 y 1, dependiendo del grado de similitud ($\varphi$) entre los distintos valores que pueda adquirir dicha variable.\\

Así, la tabla \ref{ta:varCategorized} se transforma en la siguiente tabla:
\begin{table}[H]
	\centering
	\resizebox{11.8cm}{!} {
		\begin{tabular}{|p{2.5cm}|p{5cm}|p{5cm}|p{2.5cm}|}
			\hline
			\rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
			\multicolumn{1}{|c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Binarias}} & 
			\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Cualitativas tradicionales}} & 
			\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Cualitativas relacionales}} &
			\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Cuantitativas}}\\ 
			\hline
			\hline
			Lugar dedicado \textit{(Sí / No)}, & Horario \textit{(Continua / Partida / turnos)}, Ubicación & Tipo de espacio \textit{(Centro de investigación / Administración / Universidad / Centro de idiomas / Bufete de abogados / Empresa tecnológica / Co-working)} &  Número de personas, Jornada \\ \hline			
		\end{tabular}
	}
	\caption{Variables del perfil de los dispositivos reclasificadas por tipo de variable.}
	\label{ta:varRecategorized}
\end{table}

De manera que, según lo explicado, se considera que si no se da una concurrencia en la variable \textit{Tipo de espacio}, el valor de $s_{esp}$ será entre 0 y 1, dependiendo de los grados de similitud ($\varphi$) entre tipos de espacio que se hayan definido previamente (ver siguiente apartado). De este modo, si se busca el grado de similitud entre un perfil \textit{A}, cuyo tipo de espacio es \textit{Centro de investigación}, y un perfil \textit{B}, cuyo tipo de espacio es \textit{Empresa tecnológica}, el valor de $s_{esp}$ será de 0.8 en vez de 0 si este es el valor que se ha definido previamente. Esto indicaría que previamente se ha establecido que los hábitos de consumo de café en una empresa tecnológica y en un centro de investigación tienen un alto grado de similitud (0.8).\\

Por lo tanto, aplicando el coeficiente de \textit{wGower} a dos máquinas de café \textit{A} y \textit{B}, la fórmula matemática quedaría de la siguiente forma:

\vspace{-0.8cm}

\begin{center}
	\footnotesize
	\begin{equation}
	\label{eq:wGowerAplicado}
	\begin{split} 
	S\left(x_{A},x_{B}\right)=&\displaystyle\frac{\delta_{nPers}s_{ABnPers}+\delta_{dedEsp}s_{ABdedEsp}+\delta_{jorn}s_{ABjorn}}{\delta_{nPers}+\delta_{dedEsp}+\delta_{jorn}+\delta_{horario}+\delta_{ubic}+\delta_{esp}}+\\
	&\displaystyle\frac{\delta_{horar}s_{ABhorar}+\delta_{ubic}s_{ABubic}+\delta_{esp}s_{ABesp}}{\delta_{nPers}+\delta_{dedEsp}+\delta_{jorn}+\delta_{horar}+\delta_{ubic}+\delta_{esp}}
	\end{split}
	\end{equation}
\end{center}

Donde: 

\begin{table}[H]
	\small
	\begin{tabular}{ll}
		\ \ \ \ \ & $s_{ABnPers}=1-\frac{\mid y_{AnPers}-y_{BnPers} \mid}{R_{nPers}}$    \\
		%& $s_{ABdedEsp}=\ \mid y_{AdedEsp}-y_{BdedEsp} \mid$ \\
		& $s_{ABdedEsp}=0\ (si\ y_{AdedEsp}\neq y_{BdedEsp})\ $ ó $1\ (si\ y_{AdedEsp}=y_{BdedEsp})$ \\
		& $s_{ABjorn}=1-\frac{\mid y_{Ajorn}-y_{Bjorn} \mid}{R_{jorn}}$ \\
		& $s_{ABhorar}=0\ (si\ y_{Ahorar}\neq y_{Bhorar})\ $ ó $1\ (si\ y_{Ahorar}=y_{Bhorar})$ \\
		& $s_{ABubic}=0\ (si\ y_{Aubic}\neq y_{Bubic})\ $ ó $1\ (si\ y_{Aubic}=y_{Bubic})$ \\
		& $s_{ABesp}=\varphi_{AB}\ (si\ y_{Aesp}\neq y_{Besp})\ $ ó $1\ (si\ y_{Aesp}=y_{Besp})$ 
	\end{tabular}
\end{table}

En la sección \ref{subsec:similaritydetection4} del siguiente capítulo se presenta el cálculo de este coeficiente con datos de todos los dispositivos que forman parte del experimento. 

%Explicación teórica del coeficiente de \textit{Gower} y la ponderación de los tipos de espacio. Los pesos se han obtenido mediante la técnica de Análisis de Componentes Principales.

\vspace{0.5cm}

\subsubsection{Definición de grados de similitud ($\varphi$) entre tipos de espacio}
El grado de similitud ($\varphi$) entre tipos de espacio, como se ha explicado ya, establece el grado de similitud que tienen los patrones de uso de dos dispositivos del mismo tipo ubicados en dichos tipos de espacio. El valor de esta medida fluctuará entre 0, si no hay similitud, y 1, si el patrón de uso de esos dispositivos es semejante.

Revisando la literatura se observa que existen varias categorías de tipos de trabajo~\cite{hecsu2013workCategories, recruiter2012workCategories}. Sin embargo se echa en falta una de tipos de lugares de trabajo. En esta tesis doctoral se ha elaborado un listado de los tipos de lugares de trabajo que forman parte de la experimentación (ver tabla \ref{ta:workSpaces}).


\begin{table}[H]
	\centering
	\resizebox{5.5cm}{!} {
		\begin{tabular}{|l|c|}
			\hline
			\multicolumn{1}{|c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Lugar de trabajo}}	& 
			\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Abreviatura}}\\ 
			\hline
			Administración      	& ADM		 \\ \hline
			Empresa tecnológica 	& TECN 	 \\ \hline
			Universidad 			& UNI		 \\ \hline
			Centro de investigación & INV		 \\ \hline
			Centro de idiomas		& IDIOM	 \\ \hline
			Bufete de abogados		& ABOG	 \\ \hline
			Startup					& STARTUP  \\ \hline			
		\end{tabular}
	}
	\caption{Listado de espacios de trabajo.}
	\label{ta:workSpaces}
\end{table} 

A continuación, en la tabla \ref{ta:similarityDegrees}, se presentan los grados de similitud entre tipos de espacio que se han ajustado de forma experimental tras observar la similitud de los patrones de uso de los dispositivos bajo experimento.

\begin{table}[H]
	\centering
	\resizebox{10.5cm}{!} {
		\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|}
			\hline
			\rowcolor[HTML]{EFEFEF}
			\textbf{Tipos de espacio} & 
			\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}ADM}	& 
			\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}TECN} 	& 
			\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}UNI} 	&
			\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}INV} 	&
			\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}IDIOM} 	&
			\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}ABOG} 	&
			\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}STARTUP}\\ 
			\hline
			\cellcolor[HTML]{EFEFEF}ADM		& 1.0 & 0.2 & 0.6 & 0.8 & 0.2 & 0.2 & 0.2 \\ \hline
			\cellcolor[HTML]{EFEFEF}TECN 	& 0.2 & 1.0 & 0.6 & 0.6 & 0.2 & 0.6 & 0.8 \\ \hline
			\cellcolor[HTML]{EFEFEF}UNI		& 0.6 & 0.6 & 1.0 & 0.4 & 0.8 & 0.2 & 0.4 \\ \hline
			\cellcolor[HTML]{EFEFEF}INV		& 0.8 & 0.6 & 0.4 & 1.0 & 0.2 & 0.5 & 0.6 \\ \hline
			\cellcolor[HTML]{EFEFEF}IDIOM	& 0.2 & 0.2 & 0.8 & 0.2 & 1.0 & 0.2 & 0.4 \\ \hline
			\cellcolor[HTML]{EFEFEF}ABOG	& 0.2 & 0.6 & 0.2 & 0.5 & 0.2 & 1.0 & 0.4 \\ \hline
			\cellcolor[HTML]{EFEFEF}STARTUP & 0.2 & 0.8 & 0.4 & 0.6 & 0.4 & 0.4 & 1.0 \\ \hline			
		\end{tabular}
	}
	\caption{Grados de similitud entre los diferentes tipos de espacio.}
	\label{ta:similarityDegrees}
\end{table}

\subsubsection{Obtención de pesos}
La función de los pesos es ponderar la importancia de cada variable durante el proceso de cálculo de similitud entre dos dispositivos. Inicialmente, con el objetivo de discernir qué variables tenían una mayor representatividad, se utilizaron técnicas como el análisis de componentes principales o la prueba $\chi^2$. Sin embargo, todas ellas consideraban que las variables cualitativas eran de tipo tradicional. Por lo tanto, se optó por hacer uso de la primera de estas técnicas sin tener en cuenta la variable cualitativa relacional \textit{Tipo de espacio}, de forma que se obtuvieron unos pesos para el resto de variables eliminando el ruido de dicha variable. Partiendo de estos pesos iniciales y añadiendo la variable \textit{Tipo de espacio} y los grados de similitud entre tipos de espacio calculados en el apartado anterior, se han realizado varias iteraciones hasta ajustar los pesos de forma que el patrón recomendado a cada dispositivo ha sido adecuado para ahorrar energía desde la primera semana de funcionamiento de cada dispositivo. A continuación, en la tabla \ref{ta:pesos}, se presentan los pesos resultantes.

%Por lo tanto se optó por ajustar los pesos de forma experimental, cuyos resultados se presentan en la tabla \ref{ta:pesos} a continuación.


\begin{table}[H]
	\centering
	\resizebox{3.5cm}{!} {
		\begin{tabular}{|l|c|}
			\hline
			\multicolumn{1}{|c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Variable}}	& 
			\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Valor ($\delta$)}}\\ 
			\hline
			nPers   & $0.90$	\\ \hline
			dedEsp 	& $0.05$	\\ \hline
			jorn 	& $0$		\\ \hline
			horar 	& $0$		\\ \hline
			ubic	& $0.05$	\\ \hline
			esp		& $0.40$	\\ \hline			
		\end{tabular}
	}
	\caption{Pesos asignados a las variables del perfil.}
	\label{ta:pesos}
\end{table} 

Se puede observar que a algunas variables no se les ha concedido ningún peso. Esto se debe a que estas adquieren el mismo valor para las 11 cafeteras que forman parte del experimento principal de esta tesis doctoral, de modo que no son representativas .

Además de para el cálculo de $s_{ABi}$, los pesos son necesarios en el denominador de la fórmula de \textit{wGower}, donde se debe proporcionar el sumatorio de todos ellos.


\section{Análisis y conclusiones}
\label{sec:conclussions3}
En esta sección se han presentado las bases teóricas sobre las que se sustenta la investigación, el diseño conceptual de la arquitectura para cada uno de los modos de funcionamiento propuestos y los procedimientos para calcular la predicción de uso de los dispositivos y la similitud entre distintos perfiles de dispositivos.

Una limitación existente para la arquitectura cooperativa, en concreto en el proceso de cálculo de similitud entre perfiles, es la dificultad de encontrar un patrón adecuado entre un número de dispositivos no elevado. Este es el caso de la experimentación de esta tesis doctoral, en la que se dispone de datos de 11 máquinas de café, ya que sería inviable en términos económicos y de mantenimiento instalar en cientos de cafeteras el módulo de captura de datos. Para una muestra mayor de dispositivos, se prevé que los pesos calculados y los grados de similitud entre tipos de espacio sufrirían variaciones para un tamaño de muestra mayor, y en este caso se considerarían valores representativos.

